% Kompiler med "pdflatex latex.tex"
% LaTeX på Wikibooks: http://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/
% Finn symboler ved å tegne: http://detexify.kirelabs.org/classify.html

\documentclass[12pt,norsk,a4paper]{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[norsk]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{parskip}

\title{Innlevering 4 INF1080}
\author{Endre Wullum\\ \texttt{endrewu@ulrik.uio.no}}

\begin{document}

\maketitle

\section*{Oppgave 7.7}
\begin{description}
\item[(a)] Anta at $(P \rightarrow Q)$ er sann (1) og at $(Q \rightarrow R)$ er sann (2).

Vis at $(P \rightarrow R)$ sann.

Anta at P er sann (3).

Som følge av 1 og 3 må derfor Q være sann (4).

Som følge av 2 og 4 må derfor R være sann.

Fordi vi har vist at P og R er sann kan vi konkludere med at $(P \rightarrow R)$ er sann.

\item[(c)] Anta for motsigelse at påstanden ikke holder. Da må det finnes en valuasjon som gjør  $(P \rightarrow Q)$ og $(Q \rightarrow R)$ sann (1) som samtidig gjør $(P \rightarrow R)$ usann.

Anta at $(P \rightarrow R)$ er usann (2).

Som følge av 2 må P være sann (3) og R være usann (4) i henhold til vår forståelse av implikasjon.

Som følge av 1 og 3 må Q være sann (5).

Som følge av 1 og 5 må R være sann (6).

Fordi R ikke kan være sann og usann på samme tid, som følge av 4 og 6 har vi derfor en motsigelse. Vi kan konkludere med at påstanden holder.
\end{description}

\section*{Oppgave 7.10}
\begin{description}
\item[(g)] Alle formler F må enten sann eller usann.

Dersom F er sann må F være oppfyllbar.

Dersom F er usann må derimot $\neg F$ være oppfyllbar.

Altså for alle formler F må F være oppfyllbar eller $\neg F$ være oppfyllbar.
\item[(h)] Et moteksempel er dersom den utsagnslogiske formelen F står $(P \rightarrow Q)$.
Da vil ikke formelen være gyldig fordi det finnes en valuasjon som gjør F falsifiserbar. I dette tilfellet en valuasjon som gjør P sann og Q usann. 
\end{description}

%Her er noen flere uttrykk:
%\begin{align*}
%	P &= Q \cup S \\
%	S &= Q \cap R \\
%	S &\subseteq R \\
%	R &= F \setminus R \\ 
%	R &= \emptyset
%\end{align*}

%Her er et uttrykk: $P = \{a, b, c \}$.

\end{document}

